【港講文學】2020終結之時推薦好書，齊聽屬於香港的一首《無腔曲》

港講《無腔曲》：讀永遠延後的文字，聽屬於香港的時代曲

世界劇變，時代革命，文藝作品常被垢病：街外戰火連天，創作得再華麗動人，又有什麼實際作用？這不止是外界的批評，眾多從事相關領域的人即使搬出無數理論，都難免心浮氣躁，急著想寫些什麼，做些什麼。畢竟，成果才是見諸社會的證據。

文藝始終不是長槍利劍，並非等同現實，而且永遠Delay，任憑你像機場阿嬸一樣哭喊都改變不了。愛爾蘭詩人席慕·希尼曾言：「從來沒有一首詩可以擋得住坦克，」極其中肯，他還有下一句，「但在另一種意義上，它是無限的。」

什麼叫做無限？中國民運人士楊建利的〈坦克與詩〉，詮釋得好：

從來沒有一首詩
可以
擋住坦克
但是每一首被坦克碾碎的詩
都被履帶
播種在地
長出悲憫

2020年5月出版的《無腔曲》，郭梓棋繼積風三集的新作，讀這五十二篇由2018到2020年的專欄散文，竟像一本捕捉時代脈動的小書。書信總在事件發生之後，才能寄到我們手中，彷如魔術讓讀信者沿著情思之絲，重新回到那個無限的Moment。

香港語言，本土故事

報紙的專欄散文，所謂「爬格子」，向來是香港文學的特色，格子大小不一，但再大也容納不了萬言書，篇幅先天限制，局限眾多作者的發揮。戴著腳鐐跳舞，可不是易事，文字內容皆上乘者實在稀見，郭梓棋卻為少數例外。

《無腔曲》五十二篇散文，題材多樣，由香港人最愛的足球，到最怕收到的紅色炸彈；香港的節慶習俗、語言文化；古今中外的文藝作品，流行曲、詩歌、小說、音樂、電影等⋯⋯

當然，少不了作為香港中學老師站在教育前線，對自我以及眾多學子的描繪：

試場是個奇異空間，地板特別歪斜，要拿紙皮墊平枱腳；地心吸力特別大，總有那麼多文具掉在地上；等待特別漫長，手起手落不是想去廁所就是想從書包拿水喝，喝完再去廁所；也陸續有人只拿著試卷、准考證、收音機和一支筆，便三十米短跑衝往特別室，監考員邊代他執拾邊說：「唔駛理我，跑快啲！」

郭梓棋散文的獨特魅力，在於他很「香港」，隨手拈來的日常生活，都是你我曾有過的故事，讀來特別有共鳴。〈監考員白日夢〉，記作者當監考員的經驗，學生緊張應試，監考員卻無所事事，得以觀察、思考場內的動態、變化。

「今日中共式解殖大行其道，相信快有立法會議員要求取代《綠袖子》，改用《十面埋伏》就夠應景」，不時在正文出現「抽水」式幽默，讀時雖覺可悲，也難免莞爾一笑，以玩味抗世，輕鬆一下緊繃的心。

「難得高興」既是玩樂的藉口，也可能是包裝得最不著跡的真實，在只見一晚的陌生人面前，酒神掩護下，因沒關係，說什麼也沒關係了，更易流露真我。台上千秋約，台下一夜情，可幸翌日都如酒肉穿腸而過，忘掉昨晚那個咩哥，對面全晚捧著熱荼的僂儸，和自己胡鬧過什麼。

人情練達即文章，文章要寫得好，作者對世事的洞察、敏銳是首要條件。郭梓棋的〈婚宴見聞〉，寫我們在香港請飲宴席遇到的芸芸眾生，有人大談投資之道，有人由敬酒變成劈酒，醉態狂歡之下的言語暗藏傷悲。看破一切幻象，或許是最不著跡的真實。

張岱的〈西湖七月半〉談到遊湖五類人，其中一種是「嘄呼嘈雜，裝假醉，唱無腔」，也是郭梓棋取名之由。是否只有假醉者，才能自得其樂，甚或洞悉人群背後的慾望呢？

貼地文藝，別有洞見

談文藝，小資有閒階級的東西，很難不離地，但郭梓棋談得「貼地」，沒賣弄什麼高深學問，沒有許多難懂的術語。有碗話碗，有嗰句講嗰句，在時下流行講完等於無講之中，顯得難能可貴。

記得幾年前初次聽到陳奕迅的《陀飛輪》，便覺得這將是一代香港中產男人「偽懺悔」的代表。歌詞在在強調「有」，美酒、跑車、相機，還輕巧地玩了「勞力士」跟人單單眼，然後筆鋒一轉勸人珍惜時間。

〈偽懺悔〉一文談《陀飛輪》讓許多中產階級，在得到物質之後還可以抒情，自我陶醉於某種理想懺悔的姿態。作者一針見血指出，青少年聽到這首歌，應該都希望能有這種富裕物質的懺悔。

有酒有車有錶，誰不想呢？文末收結是神來之筆：

這種故事有安慰作用，懺悔之偽，在於他再選也只會選相同的路，自覺營營役役不要緊，承受多少委屈也不用怕，定時仍可憑歌證明依然故我，繞了一圈，每次自省都是另一次自我肯定，卻忽略了「忘記初衷」可能才真正「做我」，那「最初」根本是人生最大誤會。

除了談香港的流行曲，郭梓棋涉獵極廣，許多外國作品不時穿插文中。許多時重點也許不在「解經」，而是作為此時此地的詮釋者，以自身經驗解讀經典，把遠在天邊的事物拉到我們身邊。

「哎，」老鼠說，「這世界變得一天窄似一天。當初它是那樣遼闊，遼闊得我都害怕了，我跑呀跑呀，我真高興，我終於看到遠處左左右右出現了一道道牆，可這些長長的牆以極快的速度靠攏過來，我已到達最後一間房子，角落裡有個陷阱，我跑了進去。」 - - 「你得改變奔跑的方向。」貓說，伸出爪子抓住了它。

卡夫卡筆下知名的〈小寓言〉，寓言能夠有無限解釋，取決於我們的一心。郭梓棋則在〈開學〉中把這則寓言，連繫到2019年九月開學時，白色恐怖、監視等一道道牆會令到我們的世界愈縮愈小，如果一直逆來順受的話，我們都將成為卡夫卡的老鼠。

文章寫於2019，如今讀來竟有如預言，好像很荒謬，偏偏合理得過份。

時代悲情，遺民蒼涼

郭梓棋自序言，《無腔曲》一名出自明末文人張岱的〈西湖七月半〉。張岱出身書香世家，明末時期以精通「玩樂」見諸同輩，親證朝代更替，浮華即變蒼涼，故土淪喪，成了一介遺民。

許多人以為晚明小品只談風月，不關國事，實則中國士人向來公私難分。張岱晚明小品的名篇〈西湖七月半〉，追憶前塵往事，意在言外，以其人其書觀之，實深埋了思念舊國的深情。

2018到2020年，當你翻閱《無腔曲》這本小書，由前半的輕鬆、趣談，以至偶而暗抽港共的水，至後半香港抗爭階段，題材多見沉重，文句漸見直白，那股義憤大抵是和許多香港人相似：

到了二〇四七，若地球還在，她這代剛步入中年的人不少都應拐著腳，或斷了手，扯高衣服都是彈孔和縫了七針的刀疤，肺都灰黑，常常咳。親友三分一在海外、三分一放監出來生活艱難、三分一靜靜苟活，香港人早成了香港的少數族裔。會這樣嗎？不知道，只知林鄭月娥說自己非常關心中學生。

學生向老師求助，事實是，連大人都有感無能為力。

郭梓棋的想像看似極悲情實則極憤怒，許多篇章不再抽水而是直線抽擊，像〈他們會自己來〉談學生走上街頭；〈浮板盾牌〉寫以學生手持浮板為盾；〈總掣在元朗〉記721恐襲事件之後，在元朗的遊行：

司機先生說，放下我們後又將回大埔，看看可走幾轉。差不多到達元朗市中心，他指著空蕩蕩的大街罵「你睇吓呢個政府」，意思是搞得民不聊生，人心惶惶。險惡環境逼出這許多好人好事、萍水相逢，晚上聽到據說有便衣警員扮義載，破壞這些信任與情誼，只覺特別可惡。

這些事件過了一年讀起來仍歷歷在目，就像是昨天發生一樣。〈血腥周日〉，此題乃指721、811，皆在周日發生，談到愛爾蘭歷史亦有"Bloody Sunday"，但如今已有獨立調查，討回公道：

反觀目下香港，連爭取最合法的獨立調查委員會都如此艱難，要求他有公信力、不胡亂搪塞虛應故事，或像緣木求魚，但有兩個非常簡單的字，叫公道，你可迴避、可忘記、甚至可禁人提起，只要人心不死，歷史的債務總得償還。

2020年，抗爭之後的中國疫情，活在香港有如街霸的Combo連擊，打得我們喘不過氣。友人形容郭梓棋「份人夠無聊」，其實無聊也很好，像晚明小品不也勝在無聊嗎？

快要翻完全書，〈亂世讀詩〉寫在學校閉門防疫時，結尾一句，很讓人鬆一口氣：

西風東漸後，中國出現了一波「洋涇濱」英語，也會為英文詞彙注音，學校（school）成了「司苦兒」。而今司苦兒都已關閉無從司苦，只好借這兩句送給因這悠長假期久未見面的學生，重聚時可念念詩：「清晨見面谷貓迎，好度由途敘別情。」不明白？一句"Good morning!"，一句"How do you do?"。

爛GAG真爛。爛得真妙。學生如若看到，想必也會一時忘記現實的苦悶，等待可以再忘懷談笑的日子，，一起唱屬於香港的時代曲。

高質！

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium

推！想睇好耐但唔係幾搵到邊到有賣，前日去一拳睇好似無

唔通賣斷晒市？
佢出咗無耐我就買咗
可能要問吓出版社花千樹
好值得睇，短文易讀

多謝巴打秒回
祝2021順心平安

祝巴打來年事事如意！

推

巴打新年快樂！！！

新年快樂

支那話

其實樓主全編都係
乜討論文學就唔可以用香港語架咩

幫探長推一推。支持！